\section{Projeção de Negócio}

Como ponto de partida para percebermos onde poderiam estar os ganhos do negócio que é a Sala-Z, decidimos fazer o respetivo Business Model Canvas que consta no anexo \ref{appendix:Anexo BMC}.

De seguida apresentamos o plano de negócios esperado ao longo dos anos através das despesas e das receitas. Os salários aqui apresentados foram estimados com base num simulador \textit{online}. \cite{simuladorSalario}
\subsection{Despesas}
No primeiro ano apenas são consideradas as despesas necessários ao desenvolvimento da bilheteria na plataforma, pelo que inicialmente, a empresa não necessitará de ter serviços de \textit{marketing}, apostando assim na quantidade de \textit{developers} necessários. 
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{ | m{2.35cm} | m{1.9cm} | m{9.1cm} | }
 \hline
 \multicolumn {3}{|c|}{\textbf{ Despesas Ano 1 }} \\
 \hline
 
 \textbf{Tipo} & \textbf{Valor} & \textbf{Descrição}  \\
 \hline
 Renda & 1200€/mês  &  Aluguer de escritório \\
 \hline
 Serviços \hspace{5mm} essenciais & 250€/mês  & Despesas de água, eletricidade e comunicações  \\
 \hline
 Equipa de desenvolvimento & 6000€/mês (gasto total para a empresa) & Composta por 3 developers e 1 designer (1500€ brutos cada)\\
 \hline
 Project \hspace{5mm} Manager & 3000€/mês & Para liderar a equipa de trabalho a fim de alcançar todos os objetivos a tempo teremos 1 project manager\\
 \hline
  Recursos \hspace{5mm} Humanos & 1500€/mês & 1 funcionário de recursos humanos para gestão de pessoas e promoção de satisfação profissional \\
 \hline
 Material de escritório & 3000€/ano & Para caso de avarias e/ou compra de novos materiais ou equipamentos \\
 \hline
\end{tabular}
\caption{Despesas referentes ao primeiro ano}
\end{table}

Após a finalização do desenvolvimento do \textit{website} será necessário recorrer à sua divulgação e para isso acrescentamos às despesas serviços de \textit{marketing}. Para poder passar faturas dos bilhetes aos espetadores será necessário adquirir um sistema de faturação \textit{online}. Para resolver possíveis problemas contratamos também serviços de contabilidade e advocacia.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{ | m{2.35cm} | m{1.9cm} | m{9.1cm} | }
 \hline
 \multicolumn {3}{|c|}{\textbf{ Despesas Ano 2 e 3 }} \\
 \hline
 
 \textbf{Tipo} & \textbf{Valor} & \textbf{Descrição}  \\
 \hline
 Renda & 1200€/mês  &  Aluguer de escritório \\
 \hline
 Serviços \hspace{5mm} essenciais & 250€/mês  & Despesas de água, eletricidade e comunicações  \\
 \hline
 Equipa de desenvolvimento & 4500€/mês (gasto total para a empresa) & Composta por 2 developers e 1 designer (1500€ brutos cada)\\
 \hline
 Project \hspace{5mm} Manager & 3000€/mês & Para liderar a equipa de trabalho a fim de alcançar todos os objetivos a tempo teremos 1 project manager\\
 \hline
  Recursos \hspace{5mm} Humanos & 1500€/mês & 1 funcionário de recursos humanos para gestão de pessoas e promoção de satisfação profissional \\
 \hline
 Material de escritório & 3000€/ano & Para caso de avarias e/ou compra de novos materiais ou equipamentos \\
 \hline
 Marketing & 2000€/ano & Para garantir que o negócio se mantém num bom caminho, contrataremos empresas particulares ocasionalmente para campanhas de marketing\\
 \hline
 Sistema de Faturação & 150€/ano & Para podermos passar faturas aquando da venda de bilhetes será necessário termos um sistema de faturação\\
 \hline 
 Contabilidade & 300€/mês & Para calcular e registar a movimentação financeira da Sala-Z  \\
 \hline
 Advocacia & 2000€/ano & Serviços requisitados a uma empresa de advogados para a ocorrência de eventuais problemas \\
 \hline
\end{tabular}
\caption{Despesas referentes aos dois primeiros anos após o lançamento da plataforma}
\end{table}


Com a estabilidade e a resolução dos primeiros problemas surgidos, nos primeiros dois anos, consideramos que é necessário manter apenas um \textit{developer} para continuar a responder a eventuais problemas, passando a não ser necessário o acompanhamento de um \textit{Project Manager}. Consequentemente, a manutenção do material de escritório será reduzido.
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{ | m{2.35cm} | m{1.9cm} | m{9.1cm} | }
 \hline
 \multicolumn {3}{|c|}{\textbf{ Despesas Ano 4, 5, 6, 7 e 8}} \\
 \hline
 
 \textbf{Tipo} & \textbf{Valor} & \textbf{Descrição}  \\
 \hline
 Renda & 1200€/mês  &  Aluguer de escritório \\
 \hline
 Serviços \hspace{5mm} essenciais & 250€/mês  & Despesas de água, eletricidade e comunicações  \\
 \hline
 Equipa de desenvolvimento & 1800€/mês (gasto total para a empresa) & Composta por 1 \textit{developer} \\
 \hline
 Material de escritório & 1500€/ano & Para caso de avarias e/ou compra de novos materiais ou equipamentos \\
 \hline
 Marketing & 1000€/ano & Para garantir que o negócio se mantém num bom caminho, contrataremos empresas particulares ocasionalmente para campanhas de marketing\\
 \hline
 Sistema de Faturação & 150€/ano & Para podermos passar faturas aquando da venda de bilhetes será necessário termos um sistema de faturação\\
 \hline 
 Contabilidade & 300€/mês & Para calcular e registar a movimentação financeira da Sala-Z  \\
 \hline
 Advocacia & 2000€/ano & Serviços requisitados a uma empresa de advogados para a ocorrência de eventuais problemas \\
 \hline
\end{tabular}
\caption{Despesas referentes ao período de estabilidade da plataforma}
\end{table}

\subsection{Receitas}
Os principais lucros serão obtidos através de taxas aplicadas ao valor da compra dos bilhetes e subscrições mensais aplicadas aos gestores de salas de espetáculos e artistas.
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{ | m{2.35cm} | m{2cm} | m{8.9cm} | }
 \hline
 \multicolumn {3}{|c|}{\textbf{Receitas Anuais}} \\
 \hline
 
 \textbf{Tipo} & \textbf{Valor} & \textbf{Descrição}  \\
 \hline
 Taxas & 5\% &  Aquando da compra de bilhetes é taxada uma percentagem para a empresa da Sala-Z\\
 \hline
 Publicidade & 0.29€/ \hspace{3mm} utilizador & Valor da média de visualizações de publicidades por utilizador \\
 \hline
 Subscrições Mensais para Gestores de Salas & 30€/mês + 10€/mês & Para os gestores das salas de espetáculos poderem divulgar eventos e/ou divulgar as suas salas de espetáculo será cobrada uma subscrição mensal que corresponde a um preço base mais um extra por cada sala\\
 \hline
 Subscrições Mensais para  Artistas & 15€/mês & Para os artistas se poderem registar na plataforma será cobrada uma subscrição mensal   \\
 %\hline
 \end{tabular}
 \end{table}
 \begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{ | m{2.35cm} | m{2cm} | m{8.9cm} | }
 %\hline
 Destaque de perfil & 5€/semana & Artista e/ou gestor de sala podem aumentar a sua visibilidade na plataforma \\
 \hline
\end{tabular}
\caption{Receitas Anuais}
\end{table}

\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}m{#1}}

\subsection{Margem e \textit{Break-even}}
Com base em números reais consultados através do \textit{website "PORDATA"} \cite{dadosEspetaculos}, preenchemos as tabelas com valores que nos pareciam alcançáveis ao longo dos anos, obtendo os seguintes resultados:
\begin{table}[H]
\begin{tabular}{ | C{2.9 cm} | C{2.4 cm} | C{2.4cm} | C{2.4cm} | C{2.4cm} | }
 \hline
 \multicolumn {5}{|c|}{\textbf{Balanço e margem de lucro}} \\
 \hline
 \textbf{ } & \textbf{Ano 1} & \textbf{Ano 2} & \textbf{Ano 3} & \textbf{Ano 4}    \\
 \hline
 Nº Gestores de Sala &  & 45 & 75 & 100 \\
 \hline
 Nº de Salas &  & 60 & 100 & 125 \\
 \hline
 Nº de Artistas &  & 50 & 80 & 120 \\
 \hline
 Nº de Bilhetes Vendidos &  & 5000 & 12000 & 20000 \\
 \hline
 Nº de Destaques &  & 40 & 75 & 120 \\
 \hline
 Nº de Cliques em Publicidade &  & 100 & 195 & 305 \\
 \hline
 \hline
 \textbf{Receitas} & 0€ & 34504€ & 58331,55€ & 80788,45€ \\
 \hline
 \textbf{Despesas} & 146400€ & 136150€ & 136150€ & 47250€ \\
 \hline
 \textbf{Lucro} & -146400€ & -101646€ & -77818,45€ & 33538,45€ \\
 \hline
 Lucro em percentagem &  &  &  & 18\% \\
 \hline
 Balanço & -146400€ & -248046€ & -325864,45€ & -292326€ \\
 \hline
 
\end{tabular}
\end{table}
\vspace{1cm}

\begin{table}
\begin{tabular}{ | C{2.9cm} | C{2.4cm} | C{2.4cm} | C{2.4cm} | C{2.4cm} | }
 
 \hline
 \multicolumn {5}{|c|}{\textbf{Balanço e margem de lucro}} \\
 \hline
 \textbf{ } & \textbf{Ano 5} & \textbf{Ano 6} & \textbf{Ano 7} & \textbf{Ano 8}\\
 \hline
 Nº Gestores de Sala & 140 & 195 & 230 & 255 \\
 \hline
 Nº de Salas & 155 & 210 & 260 & 305 \\
 \hline
 Nº de Artistas & 175 & 200 & 245 &325 \\
 \hline
 Nº de Bilhetes Vendidos & 35000 & 50000 & 60000 & 72000\\
 \hline
 Nº de Destaques & 205 & 300 & 325 & 345\\
 \hline
 Nº de Cliques em Publicidade & 430 & 650 & 715 & 795 \\
 
 \hline
 \hline
 \textbf{Receitas} & 114774,7€ & 151838,5€  & 182432,35€ & 215855,55€\\
 \hline
 \textbf{Despesas} & 47250€ & 47250€ &  47250€ & 47250€ \\
 \hline
 \textbf{Lucro} & 67524,7€ & 104588,5€ & 135182,35€ & 168605,55€ \\
 \hline
 Lucro em percentagem & 58,8\% & 68,9\% & 74,1\% & 78,1\% \\
 \hline
 Balanço & -224801,30€ & -120212,80€ & 14969,65€ (\textit{Break-Even}) & 183575,10€ \\
 \hline
 
\end{tabular}
\caption{Balanço económico}
\end{table}

\newpage
\section{Justificação do valor económico}
Apesar de o nosso projeto estar inserido numa plataforma já existente, Sala-Z, estimamos que seja ainda necessário 1 ano para que a bilheteira seja desenvolvida. Neste ano e, visto que a solução ainda se encontra em fase de testes, apenas contamos com despesas principalmente relacionadas com o desenvolvimento. Consequentemente, durante o primeiro ano não haverão quaisquer lucros.

Nos restantes anos projetamos que um lançamento no mercado português reflita aproximadamente os números apresentados. De salientar ainda que o nosso país está pouco desenvolvido no panorama cultural.
    
\section{Regulamentação}
Dado que estamos inseridos na União Europeia, somos obrigados a aplicar o Regulamento Geral sobre a Proteção de Dados (\textit{General Data Protection Regulation}). \cite{regulamento} 

Cada utilizador da nossa plataforma tem de poder controlar os seus dados pessoais inseridos, e para isso são verificados os seguintes aspetos:

\begin{itemize}
    \item Apenas o utilizador com sessão iniciada consegue aceder aos seus dados pessoais.
    \item Cada mensagem entre o cliente e o servidor é encriptada.
    \item Cada utilizador tem acesso a toda a sua informação depositada na plataforma e pode decidir apagá-la a qualquer momento.
    \item Dados pessoais apenas serão guardados caso este permita, aceitando os termos e condições.
\end{itemize}

Visto que o sistema de faturação é \textit{\acs{GDPR} Ready}, isto é, verifica as normas do \acs{RGPD}, apenas surgem os novos requisitos:

\begin{itemize}
    \item Ao registar-se, o utilizador tem de aceitar os termos e condições da plataforma.
    \item Uma vez autenticado e com o ecrã do perfil do utilizador aberto, este tem a opção de não só visualizar toda a sua informação armazenada na plataforma como a pode apagar.
    \item Aquando a finalização de uma compra, no ecrã em que é fornecida a informação de faturação (nome, \acs{NIF}, morada e código postal), o utilizador pode escolher entre guardar a mesma na plataforma para compras futuras ou não.
\end{itemize}